<cesDoc id="ben-w-literature-travel-btr03" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-literature-travel-btr03.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>চরণরলখাত</h.title>
<h.author>কৃষহণাবস</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1982</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">btr03</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 08121.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;চরণরলখা তব া কৃষহণা বসু া ভহরমণকাহিনী া
ধবশহয় নজাদ হিনহদ সরকার গঠন হবার পর য঩ সব বকহতৃতা ওরা নিজলরা঩
দলখাশুনা করতলন া ওরা সহ঵াধীনভাবল য়া ঩চহছা বলতল পারতলন , কশন
সলনহসর করা হত না া নমার কাজলর সূতহরল নজাদ হিনহদ সরকারলর নযার
সাহলবলর সঙহগল নমার গভীর বনহধুতহ঵ হযলছিল া ফনি তশ ঩নফরমলশন
মিনিষহটার ছিললন া নর নলতাজী য়খন নিজল বকহতৃতা করতল নসতলন
তখন তশ নমরা ওকল দলখবার জনহয় , ওর কথা শশনবার জনহয় ভীড
করতাম া</p>

<p>নমি জানতাম না , ঩যামাগুচির সঙহগল নমাদলর সহ঵াধীনতা ননহদশলনলর
সমহপরহক বলশ দীরহঘ দিনলর া পহরকৃতপকহষল ফনি সল঩ 1941 সালল঩ ফুজিযারার
সঙহগল বহয়াথককল পহরীতম সিথ পহরভৃতি সহ঵াধীনতা য়শদহধাদলর সাথল কাজ শুরু
করলন া মশহন সিথযলর নলতৃতহ঵ল পহরথম ন঩.যন.য. গঠন তিনি দলখলছিললন া
` যফ-কিকান ' য়খন ` ঩যাকুরশ-কিকান ' নামল পুনরহগঠিত হল তখনশ
ফনি তাতল নছলন া 1944 সালল টশকিওতল তিনি বদল হযল যললন া তখন
টশকিও রলডিও সহটলশন থলকল কিছু সময দলওযা হত নজাদ হিনহদ সরকারলর
পহরচারলর জনহয় া ঩যামাগুচি যদলর সঙহগল ঘনিষহঠভাবল য়ুকহত ছিললন া নলতাজীর
চরিতহরলর কশন দিকটি তার বিশলষভাবল মনল পডল - যর জবাবল ঩যামাগুচি
বলললন , ওর মাথার বহয়বহার া নমি ভাবলাম , বহরিটিশরা তশ ওকল
` যহয়ারশগলণহট ' বা ফদহধত বললন া নর জাপানী দলিলপতহরল দলখলছি ওকল
` ধবসহটিনলট ' বা যকগুতযল বলা হযলছল া যকটা কিছু ধরলল সহজল ছাডলন
না , কশন নলশচনায মতদহ঵঳ত হলল শলষ পরহয়হয়নহত ওর মত঩ মলনল নিতল হয া
঩যামাগুচি বলললন , না , সল঩ পহরথম ঩ণহটারভিফতলও ফনি জাপানলর
সাহায়হয়লর জনহয় কৃতজহঞতা ও ধনহয়বাদ জানিযলছিললন া নর পরল য়ুদহধলর সময
য়খন নানা বাধা-বিঘহনলর মধহয়ল কাজ করতল হত , সব সময ফনি ফতহসাহ
দিতলন , নশার কথা শশনাতলন া</p>

<p>লাঞহচলর পর ওরা বলললন , নদীতল নষকা চডবল ? কু঩ন যলিজাবলথ
য়খন যসলছিললন , তখন নষকাবিহার করলছিললন া ভাবলাম রানী য়খন
নষকা বিহার করলছিললন , তখন নমরাও না হয করি া নষকাতল নমাদলর
সঙহগল যললন ফুজিযারা নর ঩যামাগুচি া নদীর নাম ` ধযি ' া চারদিকল
পাহাড , মাঝল জল , হঠাতহ ভহরম হয য়লন কাশহমীরল শিকারা চডল বলডাচহছি া</p>

<p>নষকাবিহারলর পর ঩যামাগুচির পহরসহতাব মত কাছল঩ টলনরিফ-জি মনহদির
দলখতল য়াওযা হল া কিওটশতল মনহদির নছল ধগুনতি া টলনরিফ-জি
মনহদির মুসশ নামল যক পুরশহিত সহথাপন করলছিললন া মনহদিরল পরিণত হবার
নগল যটি ছিল সমহরাট গডা঩গশর রাজপহরাসাদ া য঩ মনহদিরলর সহথাপতহয়লর
ধরনকল বলা হয শাকহকা঩ বা borrowed scenery া ধরহথাতহ য঩ মনহদিরকল
দলখতল হবল পিছনলর পাহাড ও পহরাকৃতিক পরিবলশলর পটভূমিতল া পটভূমি
থলকল বিচহছিনহন করল দলখলল যর সষনহদরহয়হয় বশঝা য়াবল না া যমনিতল সব
জাপানী মনহদিরলর মত঩ টলরলন-জিতল নছল বিসহতৃত ফুললর বাগান , হহরদল
রঙীন মাছ , পহরধান মনহদির ছাডাও ছশটখাটশ সথলগহন মনহদির , ঘণহটাঘর
পহরভৃতি া</p>

<p>সল঩ য়ল সকালল টশকিও থলকল বলরিযলছিলাম , তারপর সারাদিন
ঘশরাঘুরির পর সনহধহয়ায নমাদলর নসহতানা মিযাকশ হশটললল ফিরল যলাম া
মিযাকশ সতহয়ি঩ খুব সনহদর হশটলল া যখানল নধুনিক সভহয়তার সব
রকম সহ঵াচহছনহদলর পাশাপাশি জাপানী পরিবলশ ও চরিতহর বজায রাখার
যকটা চলষহটা নছল া নমাদলর ন'তালার ঘরলর পথল চশখল পডত যকটা
লমহবা করিডর জুডল জাপানী কাযদার বাগান া</p>

<p>মিযাকশর লাফঞহজল ঢুকতল পাশলর যকটা কাতচলর ঘর থলকল যক
জাপানী ভদহরলশক বলরিযল যসল নমাদলর দিকল যগিযল যললন া ঩নি
মিযাকশর রলসিডলণহট-মহয়ানলজার ঩যশশিমটশ া ঩নি নমাদলর বলললন ,
হিজ যকহসলললনহসি সুভাষচনহদহর বশসকল ওরা কত শহরদহধা করলন া ওর পরিবারলর
কলফ কলফ নলতাজীকল দলখলছলন হিবিযা পারহকল া তা ছাডা যমনি য়ারা
দলখলননি , তারা য়ুদহধলর সময খবরলর কাগজল রশজ ওর খবর পডলছলন ,
ছবি দলখলছলন া ফনি যকজন ভারতীয দলশপহরমিক নলতা , নিজলর দলশলর
সহ঵াধীনতার জনহয় য়ুদহধ করছলন - য সব খবর঩ ওদলর জানা া বলশ ভাল লাগল
ওর সঙহগল কথা বলল া নলতাজীর নাম জাপানল ` হাফসহশলহড ওযারহড ' যকথা
ধনলকবার শুনলছি া জাপানল যসল য-কথা কতখানি সতহয় পহরতি পদল
পহরতহয়কহষ করছিলাম া</p>

<p>সলদিন সনহধহয়ায মিযাকশ হশটলললর ঘরল বিশহরাম করছিলাম , যমন সময
দরজায কল নক করল া খুলল যকটু নশহচরহয়হয় হযল গললাম া হশটলললর
বলযারা দাতডিযল নছল , হাতল মসহত কাঠলর পরাত , তার ফপর রুপশর টহরল ,
টহরল ভরকি নপলল , নঙুর , কলা , পারহসিমন য়াবতীয ফল া পহরীতি ও
শুভলচহছাসহ পাঠিযল দিযলছলন মিযাকশর মহয়ানলজার া //
যর মধহয়ল গান শুরু হযল গলল া সকলল঩ বলশ পহরাণশচহছল হযল নছলন া
ন঩.যন.য সঙ দিযল শুরু হল া তারপর সকলল নিজল থলকল গান ধরছলন ,
কাফকল ধনুরশধ করতল হচহছল না া কবি সুগিতা যকটি কশরিযার লশকসঙহগীত
শশনাললন া নমাদলর পহরলসিডলণহট ঩যামাজাকি জাপানলর জনপহরিয রশমাণহটিক
গান ` ভাঙা দুরহগলর ওপরল চাতদ ' দাতডিযল ফঠল ধভিনয করল গা঩ললন া
তরুণ ধধহয়াপক ঩যশকশযামা বলললন , নমি শশনাবশ মাঞহচুরিযার গান া
঩যামাগুচির মনল পডল গলল য়ুদহধলর সমযল সিঙহগাপুরল স঳নিক জীবনলর
সহমৃতি া ফনি ধরললন যক মারহচিথ সঙ া সিঙহগাপুরল মারহচ করতল করতল য঩
গান গা঩তলন ওরা া</p>

<p>হিনহদি গানলর ভাব বুঝিযল দিচহছিলাম ফুজিযারাকল ,
- "" যকদিন সল হারিযল গলল , নমার সঙহগল বিচহছলদ হযল গলল তার া
কশথায য়ল লুকিযল পডল , সকললর চশখল জল , সল঩ দূরলর ধতিথি
নর ফিরল যল না া ""</p>

<p>দলখলাম ফুজিযারার চশখ ছলছল করছল া নিজলর পাতহরল সাকল ঢালতল
ঢালতল বলললন , কিওটশর য঩ সনহধহয়া ধনলকদিন মনল থাকবল নমার া</p>

<p>নমাদলরও টশকিও ফিরল য়াবার দিন যসল পডলছিল া কিনহতু নারাতল
বুদহধ পহরণাম না করল ফিরল য়াওযা হবল না , ফুজিযারার ধরহডার া য়লদিন
নমরা নিজশ কাসলহ দলখতল গললাম , সলদিন঩ ঩যশকশযামা নমাকল
বলল , ফুজিযারা কত কাণহড করলছলন জানশ না তশ া ওদিকল নিজশ
রাজপহরাসাদল লরহড ধব দি কাসলহ তশমাদলর ধভহয়রহথনা করবলন া নর
নারাতল পহরধান পুরশহিত সহ঵যথ ত঳রী হচহছলন , তশমাদলর রিসিভ করবলন া</p>

<p>নিজশ কাসলহ-য পষতছল দলখি লরহড বলতল ডিরলকহটর ধব দি কাসলহ
গলটল দাতডিযল নছলন া ফনি নিজল সব ঘুরিযল দলখিযল দলওযাতল নমাদলর
খুব সুবিধা হল া ভিতরল সার সার দরবার-ককহষ , তার দলওযালল বিখহয়াত
জাপানী চিতহরকরদলর নতকা ছবি া কানশ পরিবার জাপানলর বিখহয়াত শিলহপী
পরিবার া নিজশ পহরাসাদলর দলওযালল জীবজনহতু , পাখির ছবি তানিফ
কানশর নতকা া ধনহদরমহললর চলরীফুললর ছবি নর যকজন কানশ -
কানশ নাওনশবু যতকলছিললন া ডিরলকটর সাহলব বলছিললন , নিজশ
কাসলহ-যর সহথাপতহয় ওদলর বিখহয়াত মশমশযামা পিরিযডলর সহথাপতহয়র নমুনা া
য঩ পহরাসাদলর না঩টলঙহগল ফহলশর নর যকটি বিসহমযকর সহথাপতহয়লর নিদরহশন া
রাজার দরবার ককহষলর বা঩রল দীরহঘ করিডরলর মলঝল যমনভাবল ত঳রী য়ল
তার ফপর দিযল হাতটলল঩ যক ধরনলর মৃদু নওযাজ হবল া বা঩রল য়ল কলফ
নসছল বুঝতল পারলল঩ সাবধান হযল য়াবলন া</p>

<p>পহরাসাদলর বা঩রল সুনহদর বাগান া ছশট ছশট ললকল রঙীন মাছ খললা করল া
বাগানলর যক কশণল টি-সলরলমনির কুটির া কাসলহ-যর ডিরলকটরলর নাম
টাকাহাসি া জাপানল ধনলকলর঩ দলখলাম য঩ নাম া ধনলকদিন নগল
নননহদবাজারল যকটি ছশট সথবাদ শিরশনামল ছিল "" টাকাহাসির মুখল
হাসি "" া যক জাপানী টহয়ুরিসহটলর টাকা-পযসা খশযা গিযলছিল কলকাতা
বিমানবনহদরল া পুলিস খুতজলপলতল সল঩ টাকা ফিরিযল দলয ভদহরলশককল া
তখন তার মুখল হাসি ফশটল া নমাদলর টাকাহাসিও হাসিমুখল নমাদলর
পহরাসাদ ঘুরিযল দলখাললন া চলল নসার নগল কিওটশর মলযরলর পকহষ
থলকল কিওটশর ফপর ললখা যক মসহত মশটা ব঩ ফপহার পললাম া
` কাবুকি ' নগল দলখলছি , কিনহতু জাপানলর ` নশ ' থিযলটারল নগল
কখনশ য়া঩নি া কিওটশর ` নশ ' থিযলটার শুনলাম খুব঩ বিখহয়াত া নর
ধনহতত ছয সাতটি নামকরা ` নশ ' থিযলটার গহরূপ নছল শহরল া তা঩
঩যামাগুচি নমাদলর যকদিন ` নশ ' থিযলটারল নিযল গলললন া নমরা
য়খন নসন গহরহণ করলাম , যকপাশল ফতচু কাঠলর মঞহচল নাচ-গান সহ
ধভিনয চলছল া ধনলকটা নমাদলর য়াতহরার মত া গল঩শাদলর ধভিনযল
সব ভূমিকায ছিল মলযলরা া যখানল দলখলাম ধভিনলতারা সবা঩ পুরুষ া</p>

<p>শুনলাম যকটা দলশপহরলমলর ফপাখহয়ান নিযল নাটক চলছল া কিনহতু পুরশ
বহয়াপারটা যত ধীর গতিতল হচহছিল য়ল , নমার মত বিদলশীর পকহষল রস
ফপলবহধি করা বলশ কঠিন া খুব চডা সুরল , মিহি গলায কী য়লন করুণ
গান চলছল তশ চলছল঩ া তারপর নাচলর মুদহরা পরিবরহতন করতল লাগল
কুডি মিনিট া খানিক পর নমার ধবসহথা বলশ কাহিল হযল পডল া ধথচ
জাপানী বনহধুরা বলশ ফপভশগ করছলন , কিছু বলা য়ায না া নমি নিজলকল
তিরসহকার করতল লাগলাম া মনল মনল বললাম , দলখশ যরা সব নলতাজীর
সহয়শগী , কত ভালশবলসল ` নশ ' দলখাতল নিযল যসলছলন , তশমার ভালশ
লাগতল঩ হবল া চলষহটা করলল কী না হয া //
বহয়াঙহকশযলটলর শলষ "" , গান হশক , গান হশক - নলতাজী সথ , ন঩.যন.য
সথ "" - রব ফঠল া যটা নমার ধভহয়াষ হযল গলছিল া নমি শুরু করলল঩
ধনহয় সকলল য়শগ দলবলন য কথা জানি া গান খুব জমল ফঠল া</p>

<p>মিসলস যমশরির মলযল যবার য়ল হিনহদি গান ধরললন , তার কথা কিছু বুঝতল
পারলাম া কহয়াডলটদলর কাছল পতযতহরিশ বছর নগল শলখা সল঩ গান হল -
"" দুনিযা রঙিলি , য দুনিযা মলরল সুনহদর বাগিচা "" া জাপানী গানও হল া
কিনহতু সবার শলষল গান ধরললন হাযাশি , বিশুদহধ হিনহদুসহথানী ফচহচারণল গা঩ললন,
- "" সারল জাতহাসল নচহছা , হিনহদুসহথাত হামারা ""- হাযাশির সঙহগল ধনলকল গলা
মললাললন া য঩ গানলর সুরলর রলশ কানল নিযল নমরা সলদিন ঘরল
ফিরলাম া</p>

<p>পহরবাসলর কহষণসহথাযী নবাসলর ফপর কখন য়লন নিজলর ধজানহতল মাযা
পডল য়ায া কিওটশ থলকল টশকিওতল ` ন঩-হাফজল ' ফিরল মনল হল
য়লন ফিরল যলাম নপন ঘরল া ঩ণহটারনহয়াশনাল হাফজ ধব জাপানকল
ওরা ধনলক সময সথকহষলপল ` ন঩-হাফজ ' বলল া জাপানী নামটাও শিখল
নিযলছিলাম , "" কশকুসা঩ বাথকা কা঩কান "" - মাঝল মাঝল টহয়াকহসি চডলল
ডহরা঩ভারকল জাপানী নামটা বলতাম , নযতশ হাতল মহয়াপ থাকত , নঙুল
দিযল কশথায য়লতল হবল তা঩ বুঝিযল দিতল হত া</p>

<p>য঩ ন঩-হাফজল সাধারণত দলশ বিদলশলর সহকলাররা যসল ওঠলন া যর
সাজসজহজায কশন নডমহবর নল঩ কিনহতু পারিপাটহয় নছল া ঘরল খাট বিছানা
ছাডা নছল ললখা পডা করার চলযার টলবিল , টলবিলল রিডিথ লহয়ামহপ া
পডুযাদলর সুখ সুবিধার দিকল যদলর নজর া যকদিন কাফণহটারলর
ছলললটিকল নমার যকটি পহরবললম বললছিলাম া ধনলক ব঩ জমলছল , বলশীর
ভাগ ধবশহয় জাপানী ব঩ া যত ব঩ নিযল দলশ বিদলশল ঘুরব কী করল , পহয়াক
করল ফঠতলও পারছি না া সল বললল , নশ পহরবললম , নমাদলর কাছল ব঩গুলশ
পাঠিযল দাও , নমরা যরকম কাজ হরদম করছি া ধলহপকহষণলর মধহয়ল ভারী ভারী
চলহারার ব঩গুলশ কী চমতহকার হালকা চলহারার পহয়াকিথ হযল ফিরল যল য়ল কী
বলব !</p>

<p>ন঩-হাফজলর পিছনল নছল সুনহদর জাপানী বাগান া ছশট ছশট কৃতহরিম
পাহাড , জলাশয , সবুজ ঘাসলর মধহয় দিযল পাথরলর টুকরশয বাতধানশ
নতকাবাতকা পথ া পডাশুনা করতল করতল ধবসাদ বশধ হলল কাতচলর
সহ঵চহছ দলওযাললর বা঩রল তাকিযল দলখলল চশখ জুডিযল য়ায া নীচলর
কনফারলনহস রুমগুলি দলখতাম সদাবহয়সহত া বলশীর ভাগ যহয়াকাডলমিক মিটিথ
হললও যকদিন দলখলাম জাপানী বিযলর রিসলপশন হচহছল া কনলর পরনল
ধবশহয় মলম সাহলবলর মত সাদা গাফন , মাথায ওডনা া</p>

<p>য়া঩ হশক , ন঩-হাফজল নমাদলর দিন শলষ হযল নসছিল া
টশকিওতল নমাদলর শলষ দিনটি নমাদলর পহরথম দিনটির মত঩ ধতিথি
সমাগমল বহয়সহততার মধহয় দিযল কাটল া সকাল বললা টিফবল চডল যকবার
শহরলর কলনহদহরল ঩মহপিরিযাল হশটলললর দিকল গললাম া টিফবল চডল নর
যকটু বলশী ঘুরতল পারলল টশকিও শহর নর শহরলর সাধারণ মানুষদলর
কাছ থলকল নরও বলশী জানা য়লত া দু'যক বার ঘুরলছি , তাতল যকটা
জিনিস চশখল পডছিল , জাপানীদলর পশষাক পরিচহছদলর শালীনতা ও সথয়ম া
সহতহরী-পুরুষ সকলল঩ নজকাল পাশহচাতহয় পশষাক পরছল া কিনহতু নমলরিকাতল
য়লমন তালিমারা ছলতডা জিনস পরা ফহয়াসন , যখানল তলমন নয া বলশীর ভাগ
লশক সুট পরল কাজল চললছল বা কাজ থলকল ফিরছল া যমন কি বুশ শারহট-পহয়াণহটও
বিশলষ চশখল পডলনি া মলযলরাও পরল নছল সহকারহট-বহলাফজ বা সহকারহট ও কশটলর
টু-পিসহ ডহরলস া ঘুমশবার জামার মত লমহবা , ঝশলা-ঝশলা জামা পরল ঘুরতল
যকজনকলও দলখিনি া নর পশষাকলর রথ চডা নয , বলশ মৃদু া বলশিরভাগ
বহরাফন বা ধূসর া ধবশহয় কিমশনশ হলল নলাদা কথা , সলখানল নছল
রঙলর বাহার া</p>

<p>঩মহপিরিযাল হশটলললর কাছল শপিথ নরহকলড , টহয়ুরিসহটদলর কলনাকাটার
ধুম া নমাদলর ভারতীযদলর ওসব ঘশডারশগ থাকতল নল঩ া তাছাডা
জাপানল যলল য়ল সব জিনিস দলখল তাক ললগল য়ায - ঩ললকটহরনিক জিনিসপতহর
বা রকমারি কহয়ামলরা যসব নমাদলর দলশল ন঩নত নলওযা বারণ া তাহলল
নর নলবার জনহয় থাকল কী া নমাদলর দু'যকটা জরুরী জিনিস নলবার
ছিল , য়লমন ওষুধ া টশকিও ছাডবার পর নমরা দলশবিদলশল ঘশরাঘুরির
মধহয়ল পডল য়াব া ওষুধলর সহটকটা ঠিক থাকা ফচিতহ া কিনহতু সঙহগল ঩ণহটারপহরলটার
না থাকাতল বলশ যকটু ধসুবিধা হল া মাথাধরার ওষুধ চা঩লল হাত দিযল
মাথা দলখা঩ া দশকানদার জাপানী-঩থরলজী ডিকহশনারী হাতল ধরিযল দিযল
হাসি হাসি মুখ করল দাতডায , নঙুল দিযল ধসুখলর নামটা দলখিযল দিলল
খুসি হযল ওষুধ বার করল দলয া ''//
বাডীর গলটলর সামনল জলনারলল ভশতসলল , সাযগল , ধীলন , হবিবুর
রহমান সকলল ওদলর ধভহয়রহথনা করললন া ভিতরল নগল কুনশমুরার সঙহগল
নলতাজীর সমহভাষণ বিনিময হল া তারপর঩ ফুজিযারার দিকল ফিরল ওর
হাত চলপল ধরল বলললন , "" নপনার কথা বারহলিনল থাকতল঩ শুনলছি া
নপনার সঙহগল পরিচয হবার ধপলকহষায ছিলাম া নপনি , পহরীতম সিথ ও
মশহন সিথযলর সঙহগল মিলল য়ল পহরথম ন঩.যন.য. গডল তুললছিললন তার
জনহয় নমার ধভিননহদন গহরহণ করুন া "" নলতাজীর সষজনহয়ল ফুজিযারা
ধভিভূত হযল পডলছিললন া</p>

<p>নবার ঠিক ঩মহফল ধপারলশন শুরু হবার নগল দলখা হল নলতাজীর
সঙহগল া যবার বারহমার মলমিওতল া 1944 সাললর ফলবহরুযারী া জলনারলল
মুতাগুচি নর নলতাজীর ব঳ঠক হচহছল ঩মহফল ধপারলশন নিযল া দু'জনল঩
বলশ খুশি া কারণ য়ুদহধলর গতি পহরকৃতি দলখল মনল হচহছল ঩মহফল য়ুদহধল জয
সুনিশহচিত া ফুজিযারা ফপসহথিত ছিললন সল঩ ব঳ঠকল া রাতহরল মুতাগুচি ডিনার
দিললন নলতাজীর সমহমানল া</p>

<p>ডিনারলর পর নলতাজী ফুজিযারাকল ধরল নিযল গলললন ওর নিজলর
বাডিতল া সারা রাত ধরল কথা বলললন দু'জনল া সামরিক ষহটহরাটলজি য়লমন
নলশচনা হল , তলমনি নলতাজী তার ভবিষহয়তলর সহ঵পহনও ধনলক বললছিললন া
যক যকটা যলাকা মুকহত হবল , সলখানল ভার নলবল নজাদ হিনহদ গভরহণমলণহট া
জাপানী কারলনহসি কখনশ঩ বহয়বহার করা হবল না া তার নগল নিজসহ঵ কারলনহসির
বহয়বসহথা করতল হবল া কশন মতল যকবার বহরহহমপুতহর যলাকায ঢুকতল পারলল
নর কথা নল঩ া বাথলাতল তশ সশসহতহর ধভহয়ুথহথান হবল঩ া বহরিটিশ ঩ণহডিযান
নরহমিতল বিদহরশহ দলখা দলবল া ফুজিযারা বলললন , নমার মনল হত ওর
সঙহগল য়লন ধনলকদিনলর চলনা া</p>

<p>নলতাজী য়ল ঠিক কলমন ছিললন , ফুজিযারা ভাল বুঝিযল ফঠতল পারলন
না া দলশপহরলমিক ছিললন , কিসল ভারতীযদলর মঙহগল হবল য঩ তশ ছিল
সরহবকহষণলর চিনহতা া নবার য়শদহধাও ছিললন , সামরিক বহয়াপারল তশ কথাবারহতা
বললছলন ফুজিযারা া তবল সব কিছু ছাপিযল ওর মধহয়ল নবার যকটা ধনহয়
ধরনলর মানুষ ছিল - ফুজিযারা কথাটা বহয়বহার করললন ` ফিলজফার ' া
য়ল মানুষ য়ুদহধকহষলতহর থলকল নিজলকল হঠাতহ সরিযল নিযল পূজশর ঘরল ধহয়ানল
বসল য়ান া</p>

<p>নলতাজীর ধত সাধলর ঩মহফল য়ুদহধ য়খন শুরু হল , ফুজিযারা তখন
যকটানা মাস চারলক ঩মহফল ফহরণহটল ছিললন া ফনি হিসলব করল বলললন ,
যপহরিল থলকল জুলা঩ া জুলা঩র দশ তারিখল রিটহরিটলর ধরহডার যল া ঩মহফল
য়ুদহধলর পরাজযল ফুজিযারার মন ভলঙল গিযলছিল া ফনি চশখলর জল ফললল~
ছিললন া কারণ কবল থলকল য়লন ভারতবরহষলর সহ঵াধীনতার সহ঵পহন ফুজিযারার ও
নিজসহ঵ হযল গিযলছিল া সল঩ সহ঵পহন ধূলিসাতহ হযল গলল া</p>

<p>নবার কবল নসবলন নমাদলর ওদিকল ? ফুজিযারাকল জিজহঞলস করি া
"" দলখি কবল য়লতল পারি "" বলললন ফুজিযারা া "" পাকিসহথানল তশ য়া঩
মাঝল মাঝল , পুরানশ বনহধুরা চলল য়াচহছল যকল যকল , হাবিব চলল গলল া
বাথলাদলশল শলষ গিযলছি ধনলক দিন হল া শলখ মুজিবর রহমান রাষহটহরীয
ধতিথি করল নিযল গিযলছিললন া নলতাজীর গুণমুগহধ ছিললন ফনি া জানুযারিতল
কলকাতা য়লতল ভালশ লাগল া পহরায বছর তশ য়া঩ া পহরলম , সাযগল নসল ,
লকহষহমী নসল , ধীলন নসল - নলতাজী ভবনল সকললর য়খন যকসঙহগল হ঩ ,
হারিযল য়াওযা দিনগুলি ফিরল নসল া তবল য঩ জানুযারীতল য়াওযা হবল না া
দলখি সামনলর বছর কী হয া শরীরটাও খুব ভাল থাকল না নজকাল া
ডকহতারলর ফপদলশ শুনল চলি া ""</p>

<p>সহনলহ পাপশঙহকী নমার মনটা হঠাতহ কী রকম করল ফঠল া নবার
দলখা হবল তশ ! ভাল থাকলন য়লন ফনি া ধনহয়মনসহক হযল পডলছিলাম া
হঠাতহ শুনলাম ফুজিযারা বলছলন "" য়লখানল঩ থাকি নলতাজীর কাজ ঠিক
করল য়াব নজীবন া ""</p>

<p>সল রাতহরল নমরা ঘুমশবার নর বলশি সময পললাম না া ভশরবললা঩
নারিটা যযারপশরহট া</p>

<p>জাপানলর বুদহধদলব নর নলতাজীর সহমৃতিবিজডিত টশকিও শহর ছলডল
য়লতল মনল কষহট হচহছিল া যকলবারল বিদাযলগহনল টশকিও বিমানবনহদরল যকটা
ছশট মজার ঘটনা ঘটল য়াওযাতল মনটা ধনহয় দিকল গলল নর মনলর ভার
নপনা থলকল঩ লাঘব হযল গলল া নমরা তখন সিকিফরিটি যলাকার মধহয়ল
ঢুকল পডলছি া যক যক করল সকলল ঩ললকটহরশনিক দরজা পার হযল য়াচহছি া
নমি য়খন দরজা পার হলাম সামনলর টললিভিশন সহকহরীনল দলখছি পাশলর
কনহভযলর বললহট দিযল নাচাতল নাচাতল নমার হহয়াণহডবহয়াগ নসছল , সলটাও
যকটা ঩ললকটহরশনিক দরজা পার হবল া যমন সময হঠাতহ সকলকল যকলবারল
হতচকিত করল যকটা বিপদ-সথকলত জহঞাপক বাজনা ঝনঝন করল বলজল ফঠল ,
চারিদিকল যধার-ওধার লাল নলশ জহ঵লল ফঠল , ` সহটপ ! সহটপ ! ' চিতহকার
শশনা গলল া //
ডিনারলর মলনু নমার হাতল তুলল দিযল মিসলস
ফ নর মিসলস কশ বার বার চীনা ও ঩থরলজীতল মিশিযল নমার কাছল
কহষমা পহরারহথনা করতল লাগললন া নমি তশ খানিককহষণ কিসলর জনহয় কহষমা
বুঝতল঩ পারলাম না া কহরিষহটিন বুঝিযল দিল , ওরা বলছলন নজকলর
খাওযা-দাওযা খুব সিমহপলহ হযল গলছল , তা঩ ওরা কহষমা পহরারহথনা করছলন া
য়ল কশন চা঩নিজ ডিনার খুব কম করলও হললও কুডি-যকুশ পদ হওযা চা঩ া
নযতশ সলটা ধরহতবহয়লর মধহয়ল঩ নয া কিনহতু নজ মাতহর঩ বারশ পদ া যত কম
খললল নমাদলর তশ কহষুনহনিবৃতহতি঩ হবল না , সারারাত কহষুধারহত থাকতল হবল য঩
ওদলর নশথকা া যসব বহয়াপারল ওরা নমাদলর঩ মত া নমরা য়লমন
পীডাপীডি করল খাওযা঩ , না খাও তশ মাথা খাও বলি , নজ রানহনা ভাল
হযনি , নপনার খুব কষহট হল য঩সব বিনযসূচক কথাবারহতা বলি , যরাও
ঠিক তলমনি া</p>

<p>঩তিমধহয়ল পহরাক-ডিনার ভাষণ শুরু করল দিযলছলন যডমিরাল কশ া
ওর কথাবারহতা খুব঩ ডিপহলশমহয়াটিক া ফনি বলললন , য কথা ঠিক নমাদলর
দু'দলশলর মধহয়ল বরহতমানল ডিপহলশমহয়াটিক সমহপরহক নল঩ কশন া কিনহতু সলটা঩ কি
যকমাতহর সমহপরহক ? নসল কথা হল দু'দলশলর মানুষলর ভালবাসার বনহধন া সব
সমহপরহক কী নর রাষহটহরীয পরহয়হয়াযল হবল ? যহয়াকাডলমিক ললভললল হতলও তশ
পারল া য঩ য়লমন নজ তশমরা যসলছ , নমাদলর মধহয়ল ভাবলর নদান-পহরদান
হল নর যর ফলল তা঩পল ও ভারতলর সমহপরহক নিশহচয যকটা সুদৃঢ ভিতহতিতল
পহরতিষহঠিত হল া</p>

<p>খাবার যসল গলল টলবিলল , পহরথম পদ পরিবলশন করা হল া সবা঩
চপষহটিক দিযল খাচহছল া নমাদলর জনহয় মিনি সা঩জলর ছুরি কাতটা সাজানশ ছিল া
কিনহতু নমরাও চপষহটিক দিযল শুরু করলাম া চা঩নিজ ওযা঩ন ঢললল দিযল গলল
ওযা঩ন কাপল া ওরা য঩ ওযা঩নকল বলল মাও-তা঩ া তা঩পলতল নমাদলর
ওযললকাম করল নমাদলর পহরথম টশষহট পহরশপশজ করললন যডমিরাল কশ া
চীযারহসকল যরা বললন ` গানহবল঩ ' , তার মানল বটমহস নপ ধরহথাতহ
কিনা ওযা঩ন পাতহর ফপুড করল নিদশলষ করল দিতল হবল া যর পর
চা঩নিজ পহরথামত পহরায পহরতি পাতচ মিনিট ধনহতর যকটা করল টশষহট
পহরশপশজ হয নর সকলল঩ ` গানহবল঩ ' বললন া</p>

<p>খাদহয়দহরবহয়ও ফতহকৃষহট া চিথডিমাছ , মুরহগী , মাশরুম দিযল নানা রকম রানহনা া
মলনুতল যকটি পদ হাঙহগরলর ডানা দিযল কাতকডার মাথস ললখা নছল দলখল
যকটু চিনহতিত বশধ করলাম া ওরা বারবার জিজহঞাসা করছিললন কলমন হযলছল
সব , চা঩নিজ খাওযা ভাল লাগছিল কিনা া বললাম , রশষহট-পিপিথ ডাকহ
সবচা঩তল ভাল ললগলছল া ধনলকটা নমাদলর লুচির মত জিনিসল রশষহট
করা হাতসলর মাথসলর পুর দলওযা হযলছল া</p>

<p>জাপানীরা সাধারণত যকটু চুপচাপ া চীনলর লশকলরা মনল হল বলশ গলহপবাজ া
জলনারলল পাও তার মিলিটারি যহয়াকাডলমির গলহপ করছলন , যডমিরাল
কশ তার কলকাতা পহরবাসলর দিনগুলশর কথা া মিসলস কশ গলহফ খললা ,
টলনিস খললার গলহপ জুডলছলন া ডিনারলর শলষল সকলল হশটলললর বা঩রল
যসল দাতডালাম া রাতহরির তা঩পল খুব সুনহদর দলখাচহছিল া চারদিকল পাহাডল
ঘলরা , মাঝখানল বাটির মত শহর া নমরা দাতডিযল নছি ফতচুতল , সামনল
নীচু হযল গলছল শহরলর নলশ া তবল বা঩রল দাতডানশ বলশ দুদসাধহয় া
ঝডলর মত হু হু করল হাওযা , সমুদহরলর ধারল দাতডালল য়লমন হয তলমন া
ফ বলছিললন , পাহাডলর ফাতক দিযল য঩ভাবল যখানল পহরায সময হাওযা দলয ,
তা঩ তা঩পল নবহাওযা ঝডশ নর মলঘলা থাকল ধনলক সময া কাল কশথায
য়াব কথা হচহছিল া রজার নর কহরিষহটিন নমাদলর নিযল য়লতল চায তা঩পলর
যকটু বা঩রল কশন যক সুনহদর টহয়ুরিষহট সহপটল া শশনা গলল লিজ টললর
গলছলন নপাতত সলখানল া নমি কিনহতু দলখতল চা঩ যখানকার যযারপশরহট
নর হাসপাতাল া কহরিষহটিন নর রজার শুনল হতাশ হল া</p>

<p>পরদিন মিদ ফ নিজল঩ গাডী চালিযল যসল হাজির হললন া বলললন ,
যযারপশরহটল যমনিতল তশমাদলর য়তহরততহর ঘুরল বলডাতল ধসুবিধা হতল পারল ,
তা঩ নমি নিজল঩ যলাম া নমাদলর গাডী য়খন যযারপশরহট যলাকায
ঢুকল পডল , সামনল দলখলাম চমতহকার নধুনিক যযারপশরহটলর বাডী া
ভিতরল সবকিছু ঝলমল করছল , বহয়সহত যসহকাললটর যদিক-ওদিক ফঠছল
নর নামছল া সার সার দশকান পসরা সাজিযল বসল নছল া মনল হল
যযারপশরহটলর নরশ সমহপহরসারণলর কাজ চলছল , জাযগায জাযগায নতুন
দশকান বসছল , যসহকাললটর বসছল নরশ া ফ-র পহরশহনলর জবাবল ডাদ বসু
বলললন , না , পনলর বছর নগল যসব ছিল না , তবল কিছু ঘরবাডী
তখনি হযলছিল া নমি ভাবছিলাম পতযতহরিশ বছর নগল তশ কিছু঩ ছিল
না া হবিবুর রহমানলর বরহণনায নছল ওরা যকটা সামিযানার তলায বসল
কলা নর সহয়াণহডফ঩চ খলযল লাঞহচ সলরলছিললন া পহললনল হাবিবলর শীত করলছিল া
হাবিব তা঩ নলতাজীকল জিজহঞলস করলছিললন , ফললর ঩ফনিফরহম বার করল
দলবলন কি ? নলতাজী বলললন , না া তবুও হাবিব যকটা ফললর পুলশভার
বার করল দিললন া তারপর যরশপহললনলর঩ যকপাশল দাতডিযল নিজল পশশাক
পরিবরহতন করল গরম কাপডলর ঩ফনিফরহম পরল নিললন া
 +&gt;*
",0
</p></body></text></cesDoc>